\section{Mô hình nhận dạng chữ số trên chứng minh thư}
Bài toán số hóa (OCR - Optical Character Recognition) là một trong những bài toán lâu đời nhất trong lĩnh vực xử lý ảnh. Hiện nay có rất nhiều phương pháp được áp dụng thành công như Tesseract OCR được phát triển bởi công ty HP có độ chính xác cao và hỗ trợ 116 các ngôn ngữ khác nhau. Có các phương pháp dựa vào các phương pháp xử lý ảnh cổ điển sau đó tách các chữ riêng biệt để đưa vào bộ dự đoán chữ cái hoặc chữ số để ra kết quả cuối cùng. Các phương pháp như thế thường có độ chính xác không cao vì phụ thuộc vào phông nền của chữ và điều kiện của ảnh. Khóa luận này sử dụng một phương pháp hiện đại, hầu hết các ứng dụng ngày nay có xu hướng sử dụng phương pháp này vì độ chính xác của nó cao với các điều kiện khác nhau của ảnh và hầu như không phụ thuộc vào nền ảnh khi có đủ dữ liệu. Phương pháp này sử dụng mô hình học sâu được giới thiệu trong \cite{ocr_paper}, trong bài báo này, các tác giả đã chứng minh được độ chính xác cao của mô hình được giới thiệu trong 4 bộ dữ liệu lớn IIIT5k, SVT, IC03 và IC13 so với các mô hình đã có. Độ chính xác này thậm chí còn cao hơn hẳn so với các phương pháp khác và phương pháp này thay vì nhận dạng từng chữ riêng biệt mà nhận dạng cả câu văn có trong ảnh. \par 
Khác với các phương pháp cổ điển khác, mô hình học sâu của phương pháp sử dụng mạng tích chập (CNN) để tách đặc trưng của ảnh. Mạng CNN đã được sử dụng rất nhiều, đồng thời được kiểm chứng rất nhiều khi chứng minh được khả năng mạnh mẽ trong các vấn đề liên quan đến dữ liệu ảnh. Cũng giống như các phương pháp nhận dạng vật thể, nhận dạng khuôn mặt, ... . Mô hình được sử dụng cũng sử dụng mạng tích chập sâu để có thể tách được đặc trưng cô đọng nhất cho thông tin của ảnh. Khác với các bài toán nhận diện vật thể thông thường, đây là bài toán nhận dạng theo chuỗi, có kí tự, vì thế việc chỉ áp dụng CNN là không đủ để học hết ý nghĩa của câu văn. Vì thế mô hình sử dụng mạng hồi quy (RNN), một nhánh quan trọng của học sâu, có khả năng hiểu ngữ nghĩa của dữ liệu dưới dạng câu chuỗi. Như đã nêu trong bài báo \cite{ocr_paper}, các tác giả gọi mô hình này là Convolutional Recurrent Neural Network (CRNN) vì là sự kết hợp của CNN và RNN. \par

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.2]{chapter3/image/id_card.jpg}
    \caption[]{Một mẫu ảnh chứng minh thư trong tập dữ liệu} \label{fig:idcard}
\end{figure}

Bài báo giải thích ý nghĩa của việc sử dụng mô hình này như sau: mạng CNN tạo ra các chuỗi đặc trưng ứng với ảnh có chiều cao là 32 và chiều dài bất kì, kết quả sau khi đi qua mạng CNN này là một chuỗi các vec-tơ đặc trưng ứng với mỗi cửa sổ trượt trên ảnh đầu vào. Sau đó đưa chuỗi các véc-tơ đặc trưng này vào LSTM (Long short-term memory) một dạng của mạng hồi quy, mạng này cho ra phân phối của nhãn ứng với mỗi véc-tơ đặc trưng của chuỗi, đồng thời mạng LSTM học nghữ pháp và ngữ cảnh của chuỗi. Khi có đầu ra là chuỗi các phân bố, ta cần biết chuỗi dự đoán của mạng này, phương pháp mà mô hình sử dụng là Connectionist Temporal Classification (CTC), phương pháp này hoạt động như sau: Khi ta có chuỗi các phân bố các nhãn của LSTM, chọn tổ hợp tất cả các trường hợp có thể xảy ra (hoặc chọn độ rộng giới hạn là n, chỉ xét n khả năng của nhãn có khả năng xảy ra cao nhất), bỏ đi các khí tự giống nhau cạnh nhau và kí tự rỗng. Kết quả là ta thu được tập các chuỗi dự đoán cuối cùng, xác suất xảy ra của chuỗi này là tổng xác suất xảy ra của các khả năng tạo nên nó. CTC chọn chuỗi có xác suất cao nhất để dự đoán kết quả cuối cùng. \par

Dưới đây là kiến trúc của mô hình nơ-ron nhân tạo mà khóa luận đã sử dụng, mạng này được tham khảo từ khóa luận "TRÍCH RÚT THÔNG TIN TỪ CHỨNG MINH THƯ SỬ DỤNG KỸ THUẬT THỊ GIÁC MÁY" của sinh viên Nguyễn Thành Công sinh viên lớp K59C-CLC:
\begin{center}
    \captionsetup{position=above}
    \captionof{table}{Cấu trúc mạng được sử dụng} \label{tab:modelocr}
\begin{tabular}{|c|c|} 
    \hline 
    Layer & Configurations \\ 
    \hline 
    Input & 32 x Width x 3 \\
    \hline 
    Conv1 & filter=64, size=(3x3), s=1, p=1 \\ 
    \hline 
    MaxPooling1 &size=(2x2), s=2]\\
    \hline
    Conv2 & filter=128, size=(3x3), s=1, p=1 \\  
    \hline  
    MaxPooling2 & size=(2x2), s=2\\
    \hline
    Conv3 & filter=256, size=(3x3), s=1, p=1\\ 
    \hline
    Conv4 & filter=256, size=(3x3), s=1, p=1\\
    \hline
    MaxPooling3 & size=(2x2), s=2\\
    \hline
    Conv5 & filter=512, size=(3x3), s=1, p=1 \\
    \hline
    BatchNorm1 & \\
    \hline
    Conv6 & filter=512, size=(3x3), s=1, p=1 \\
    \hline
    BatchNorm2 & \\
    \hline
    MaxPooling4 & size=(2x1), s=(2,1)\\
    \hline
    Conv7 & filter=512, size=(2x2), s=1, p=0 \\
    \hline
    Reshape & \\
    \hline
    Bidirectional LSTM & hidden units=512 \\
    \hline
    CTC & \\
    \hline
\end{tabular}
\end{center}

Có nhiều hệ thống sử dụng kiến trúc LSTM truyền thống chỉ với một lớp duy nhất, như vậy việc dự đoán phân lớp tại một thời điểm chỉ dựa trên các từ đằng trước, nhưng trên thực tế để học được ngữ pháp của câu văn, mô hình cần dựa trên cả những từ bên trái và những từ bên phải. Để khắc phục điểm yếu này của LSTM, khóa luận đã sử dụng Bidirectinal Long Short-Term Memory (Bi-LSTM), mạng này gồm hai mạng LSTM đơn được sử dụng đồng thời và độc lập để mô hình hóa chuỗi đầu vào theo hai hướng bên trái và bên phải.

\begin{figure} 
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{chapter3/image/lstm.png}
    \caption[]{Mô hình mạng Bi-LSTM\footnotemark}
\end{figure}
\footnotetext{https://medium.com/@lngvietthang/}